# 5.1.2.1 证明“先优化再离散”

证明定理5.2是很简单的，将其与反向传播进行比较是很有意义的。

考虑两点$$s，t∈[0，T]，s<t$$，并考虑从$$s$$到$$t$$求解ODE， 然后再从$$t$$求解ODE到$$T$$，然后链式法则有

$$
\frac{\mathrm{d} L}{\mathrm{~d} y(s)}=\frac{\mathrm{d} L}{\mathrm{~d} y(t)} \frac{\mathrm{d} y(t)}{\mathrm{d} y(s)}
$$

注意等式左边与$$t$$无关（译者注：因为可以看作直接从$$y(s)$$求解到$$y(T)$$），两端对$$t$$求导，然后令$$t=s$$，得到

$$
\begin{aligned}
0 &=\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}\left(a(t) \frac{\mathrm{d} y(t)}{\mathrm{d} y(s)}\right)\right|_{t=s} \\
&=\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}\left(a(t)\right) \frac{\mathrm{d} y(t)}{\mathrm{d} y(s)}\right|_{t=s}+\left.a(t) \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}\left(\frac{\mathrm{d} y(t)}{\mathrm{d} y(s)}\right)\right|_{t=s} \\
&=\frac{\mathrm{d} a}{\mathrm{~d} s}(s)+\left.a(t) \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} y(s)}\left(\frac{\mathrm{d} y(t)}{\mathrm{d} t}\right)\right|_{t=s} \\
&=\frac{\mathrm{d} a}{\mathrm{~d} s}(s)+\left.a(t)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} y(s)}\left(f_{\theta}(t, y(t))\right)\right|_{t=s} \\
&=\frac{\mathrm{d} a}{\mathrm{~d} s}(s)+a(s) \frac{\partial f_{\theta}}{\partial y}(s, y(s))
\end{aligned}
$$

这正是方程（5.1）的第一个伴随方程。通过用$$[y, θ]$$代替$$y$$，用$$[f, 0]$$代替$$f_θ$$（也就是说，把参数$$θ$$当作附加状态，对应零矢量场），并应用与前面相同的论证，可以得出第二个邻接方。

通过这种方式，我们可以看到，伴随方程本质上是 "连续时间反向传播"。

> 数学严谨的读者可能仍会怀疑：我们没有证明极限可交换，也没有证明伴随微分方程的解实际存在。这些技术要点见附录C.3.1。

